\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{article}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsfonts}

\graphicspath{{pic/}}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\begin{Large}
				Билет 1.3\\
				Оперативная память: характеристики, типы динамической памяти. NUMA.\\
			\end{Large}
			\vspace{10em}
		\end{center}
	\end{titlepage}

	\section{Общее}

	Значится так. DRAM дешёвый, а потому очень классный. Но так как скорости большие у оперативочки, то стало важно то, как быстро работает
	память. Для этого сушествует латентность -- набор чисел, характеризующих DRAM.

	\section{Латентность}

	Латентность(тайминг) определяется четырьмя числами(на самом деле их дофига, но Скакова интересует только четыре).

		\begin{itemize}
			\item $CL$(CAS Latensy, Columnn Address Strobe Latency) -- время между отправкой адреса и началом передачи данных
			\item $T_{RCD}$(RAS to CAS Delay, Time Raw Address Strobe to Column Adress Strobe) -- время между открытием строки и доступу к ней
			\item $T_{RP}$(RAS Presharge Time, Row Address Strobe Precharge Time) -- время между перезарядкой банка(закрытием строки) и
			посылки команды открытия следующей
			\item $T_{RAS}$(Time Row Active Strobe) -- время на обновление строки
		\end{itemize}

	Также ещё есть дополнительные зависимости этих чисел, а также дополнительные латентности

		\begin{itemize}
			\item $T_{WR}$(Write Recovery Time)  $T_{WR} = T_{RAS} - T_{RCD}$ -- время между последней командой на запись и перезарядкой банка
			\item $T_{RC}$(Row Cycle Time, Bank Cycle Time) $T_{RC} = T_{RP} + T_{RAS}$ -- время полного цикла работы памяти
		\end{itemize}

	Картиночкаааааа ::)
		
		\begin{center}
			{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Timings.png}}
		\end{center}
	
	И ещё Картиночкаааа :::)

		\begin{center}
			{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{MORE.png}}
		\end{center}
	\section{Типы динамической памяти}

		Примечание: DDR становятся бесполезными и, возможно, медленнее аналогичных SDRAM при обращении к абсолютно случайным элементам

		\subsection{Страничная память, PM DRAM(Page Mode DRAM)}
		В далёкое-далёкое время изначально память была страничной. Каждая страница -- строка. Передвижение в пределах одной строки --
		быстрое. А переход при помоши полного адреса(столбец + строка) -- медленный. Пока всё работает на одной странице скорость оставалась
		неплохой, но переход между страницами был грустным ::с
		
		\subsection{Быстрая страничная память, FPM DRAM(Fast Page Mode DRAM)}
		Господа поняли, что им нужны спиды и запили просто большую нагрузку на память по тактовой частоте :)

		\subsection{EDO DRAM(Extended Data Out DRAM)} 
		В этом виде памяти при указании стобца данные продолжали передаваться(т. е. происходил переход между элементами в одной строке до
		окончания передачи данных).

		\subsection{SDRAM(Synchronus DRAM)} 
		Тут уже появилась синхронизация -- сигнал синхронизирующий такты, а значит и все операции, что позволило поставить на конвеер работу
		с памятью. Таким образом, была ускорена скорость записи. И всё стало няшно ^^

		\subsection{DDR SDRAM(Double Data Rate Synchronus DRAM)}
		DDR SDRAM отличается от предыдущих типов памяти тем, что считывание следующего адреса происходит не только при подъёме импульса
		синхронизации, но и при спаде при помощи специального контроллера. За счёт этого происходит нехилое ускорение.

		\subsection{DDR2 SDRAM(Double Data Rate Two Synchronius DRAM)}
		DDR2 SDRAM отличается от DDR SDRAM удвоенная частота работы шины при этом передача данных на шину идёт с четырёх мест для
		поддержания высокой тактовой частоты

		\subsection{DDR3 SDRAM(Double Data Rate Three Synchronius DRAM)}
		DDR3 SDRAM ещё в два раза быстрее передаёт информацию на шину уже из восьми мест. Также отличается мелкими изменениями в области
		энерго потребления. 

		\subsection{DDR4 SDRAM}
		DDR4 SDRAM за один такт передаёт 64 бита информации, таким образом скорость передачи равна частоте помноженной на 8 байт

	\section{Графическая}
		
		\subsection{SGRAM(Synchronius Graphic Random Access Memory)}
		Первая память, которая была вместе с видеокарточкой. В ней использовалась синхронность, а также няшная фигня, которая запоминала,
		изменился ли кусок экрана али нет.

		\subsection{GDDR2 SDRAM(Graphic Double Data Rate Two SDRAM)}
		GDDR2 это таже DDR2 только шина короче, зато частоты выше

		\subsection{GDDR3 SDRAM(Graphic Double Data Rate Three SDRAM)}
		GDDR3 базируется как и GDDR2 на DDR2, но имеет бОльшую частоту

		\subsection{GDDR4 SDRAM(Graphic Double Data Rate Four SDRAM)}
		GDDR4 -- былинный провал. Ибо стоимость огромна, а прирост никакой, не смотря на то, что использовалась DDR3 SDRAM в качестве базы

		\subsection{GDDR5 SDRAM(Graphic Double Data Rate Five SDRAM)}
		GDDR5 -- былинная победа, ибо удалось использовать ускорение DDR3 для задач видеокарты почти на полную силу, а потмоу GDDR5 это
		круто

	\section{NUMA(Non-Uniform Memory Access)}

	NUMA -- это способ организации памяти(чаще кэша) такой, чтобы возможна была работа разных АЛУ(Арифметико-Логических Устройств) с общей
	памятью. Конкретно у каждого процесса есть маленький сверхбыстрый кэш и работа с этим кэшом так, чтобы не было проблем при условии
	когерентности памяти(чтобы не возникало ситуаций типа два процессора работали с одними и теми же данными, а затем поменяли их и хаписали
	обратно). Все конфликты в NUMA решаются аппаратно.\\

	ЕШЁ КАРТИНОЧКИ *:* Мррррр :)

		\begin{center}
			{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{NUMA.png}}
		\end{center}
	
\end{document}
